\documentclass{\string../../../../../templates/examen}

\newif\ifshow
\showfalse
\usepackage{version}
\ifshow
  \newenvironment{correction}{\emph{Correction}:}{}
\else
  \excludeversion{correction}
\fi

\begin{document}

\entete{Sujet --- 2023/2024}{Langage XML --- Licence 3 Informatique et MIASHS}{TP noté --- G3}

\textit{Temps total autorisé: 1h30}\\
\textit{Les matériaux imprimés ou numériques (notes de cours ou de TD/TP, site web, etc \dots) sont autorisés. Les poids approximatifs des questions sont donnés entre parenthèses.
Téléchargez les fichiers du TP noté sur Moodle. Déposez votre TP \textbf{avant la fermeture du dépôts}
dans le dépôt Moodle correspondant à votre groupe. Toutes les réponses à vos exercices doivent
fonctionner sur \textbf{n'importe quel document XML} possédant la même structure que celui présenté dans ce sujet.}


On s'intéresse à la base de données de \textit{Steam}, une plateforme en ligne de distribution de jeu vidéo
(connaître cette plateforme en amont ne procure aucun avantage pour les exercices). Steam est
une plateforme en ligne de distribution de jeu vidéo au format numérique. Chaque jeu
contenu sur la plateforme comporte un certain nombre d'informations.

Dans le fichier XML \texttt{steam.xml} sont représentés la liste des jeux,  la liste des développeurs
et la liste des producteurs.

La balise \textbf{steam} est la racine XML du document et possède en tant qu'enfant \textbf{jeux},
\textbf{developpeurs} et \textbf{producteurs}.

La balise \textbf{jeux} contient un certain nombre de balises enfants \textbf{jeu}.

Un \textbf{jeu} possède un identifiant (\textbf{id}), un nom (\textbf{nom}), des informations
(\textbf{informations}) qui regroupent le développeur (\textbf{developpeur}),
la franchise (\textbf{franchise}), la liste des systèmes supportés
(\textbf{systemes\_supportes} et au moins un enfant \textbf{systeme}) et la date de
sortie du jeu (\textbf{date\_sortie}). La balise \textbf{dlc} permet de savoir
si le jeu possède du contenu additionnel téléchargeable, la balise
\textbf{genre} est le genre du jeu vidéo, la balise \textbf{score} est la note
attribuée au jeu par les joueurs (note sur 100), la balise
\textbf{nombre\_joueurs} possède deux enfants, \textbf{actuellement\_en\_ligne}
représentant le nombre de joueurs jouant au jeu actuellement et \textbf{record}
représentant le record de nombre de joueurs en ligne depuis la sortie du jeu.

La balise \textbf{developpeurs} contient un certain nombre de balises enfants \textbf{developpeur}.
Chaque balise \textbf{developpeur} possède un \textbf{nom} sous forme d'attribut et des balises
enfants \textbf{jeu} dont le contenu représente l'identifiant d'un jeu (enfant de \textbf{jeux}).

La balise \textbf{producteurs} contient un certain nombre de balises enfants \textbf{producteur}.
Chaque balise \textbf{producteur} possède un \textbf{nom} sous forme d'attribut et des balises
enfants \textbf{jeu} dont le contenu représente l'identifiant d'un jeu (enfant de \textbf{jeux}).

\begin{exo}\textbf{Requêtes XPath basiques} \textbf{(Total : 8 points)}

    \textit{Pour exécuter une requête XPath $Q$ sur le fichier \texttt{steam.xml}, il
    faut exécuter la commande suivante dans le terminal :}
    \begin{center}
        \texttt{xmllint -{}-xpath \textquotesingle$Q$\textquotesingle\ steam.xml}
    \end{center}
    
    \begin{question}\textbf{(1 point)}
      Affichez le contenu de toutes les éléments \texttt{developpeur}.

      \begin{correction}
        \texttt{//developpeur}
      \end{correction}
      \end{question}

      \begin{question}\textbf{(1 point)}
      Affichez les noms des producteurs.

      \begin{correction}
        \texttt{/steam/producteurs/producteur/@nom}
      \end{correction}
      \end{question}

      \begin{question}\textbf{(1,5 points)}
        Affichez les jeux dont le nombre de joueur actuellement en ligne est supérieur à 10 000.

        \begin{correction}
          \texttt{//jeu[nombre\_joueurs/actuellement\_en\_ligne > 10000]}
        \end{correction}
      \end{question}

      \begin{question}\textbf{(1,5 points)}
        Affichez les identifiants des jeux de genre Gratuit.

        \begin{correction}
          \texttt{/steam/jeux/jeu[genre='Gratuit']/@id}
        \end{correction}
      \end{question}

      \begin{question}\textbf{(1,5 points)}
        Affichez le nom des jeux sorties en 2015.

        \begin{correction}
          \texttt{/steam/jeux/jeu[ contains(informations/date\_sortie, '2015')]/nom}
        \end{correction}
      \end{question}

      \begin{question}\textbf{(1,5 points)}
        Affichez le developpeur des jeux supportés sur macOS sans DLC.

        \begin{correction}
          \texttt{/steam/jeux/jeu[dlc='non']/informations[systemes\_supportes/systeme='macOS']/developpeur}
        \end{correction}
      \end{question}

\end{exo}

\begin{exo}\textbf{Requêtes XPath avec position} \textbf{(Total : 4 points)}

  \begin{question}\textbf{(2 points)}
    Affichez le jeu qui suit chaque jeu au score supérieur à 95.

    \begin{correction}
      \texttt{/steam/jeux/jeu[score > 95]/following-sibling::jeu[1]}
    \end{correction}
  \end{question}

    \begin{question}\textbf{(2 points)}
      Affichez les jeux qui apparaissent en deuxième position des jeux produit par un producteur.

    \begin{correction}
      \texttt{/steam/jeux/jeu[@id = /steam/producteurs/producteur/jeu[2]]/nom}
    \end{correction}
  \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}\textbf{Requêtes XPath avancées} \textbf{(Total : 9 points)}

  \begin{question}\textbf{(3 points)}
    Affichez le nom des producteurs ayant produit au moins un jeu sans franchise.

    \begin{correction}
      \texttt{/steam/producteurs/producteur[jeu=/steam/jeux/jeu[not(informations/franchise)]/@id)]/@nom}
    \end{correction}
  \end{question}

      \begin{question}\textbf{(3 points)}
      Affichez le nom des jeux dont la franchise contient au moins deux jeux.

      \begin{correction}
          \texttt{//jeu[(informations/franchise = following::jeu/informations/franchise) or (informations/franchise = preceding::jeu/informations/franchise)]/nom}
        \end{correction}
    \end{question}

  \begin{question}\textbf{(3 point)}
      Affichez les jeux sont le nombre record de joueurs est maximal.

      \begin{correction}
        \texttt{/steam/jeux/jeu[not(nombre_joueurs/record < //jeu/nombre_joueurs/record)]}
      \end{correction}
    \end{question}
    
    \begin{question}\textbf{(bonus)}
      Affichez le nom des jeux dont la franchise contient au moins trois jeux.

      \begin{correction}
          \texttt{}
        \end{correction}
    \end{question}


\end{exo}
\end{document}
